

Ce parcours de doctorat a été long, difficile et parfois épuisant, mais il a également été rempli de moments enrichissants et de personnes incroyables qui ont rendu tout cela digne d'intérêt.

Tout d'abord, je tiens à exprimer ma plus profonde gratitude à mon directeur de thèse, Laurent Barillé. Merci pour tes conseils, ta patience et ton soutien sans faille tout au long de ce processus. Merci pour toute la liberté que tu m'as accordée pendant ces années. Ton expertise et tes encouragements m'ont poussé à m'améliorer à chaque étape, même lorsque j'avais des doutes. J'ai appris énormément sous ta direction, et je suis vraiment reconnaissant de la confiance que tu m'as accordée. Un merci particulier pour ton aide avec toutes les démarches administratives — je sais que j'ai été paresseux à ce sujet, et j'apprécie sincèrement ta patience !

Un grand merci également à mon co-directeur, Pierre Gernez, pour tes conseils avisés, tes retours constructifs et ton soutien constant. Ta perspective m'a toujours aidé à prendre du recul et à voir les choses plus clairement, et j'ai profondément apprécié nos discussions.

J'ai eu une chance incroyable de travailler aux côtés de Bede Davies, dont la générosité en termes de temps et de connaissances a dépassé tout ce que j'aurais pu espérer d'un collègue. Bede, collaborer avec toi a été l'un des meilleurs aspects de ce doctorat — ta patience et ton dévouement ont rendu même les défis de recherche les plus difficiles plus faciles à gérer.

Je tiens également à remercier sincèrement Philippe Rosa, qui a été un véritable sauveur pendant les travaux de terrain. Philippe, tu étais toujours là, prêt à aider, résoudre des problèmes ou simplement partager un éclat de rire quand les choses allaient inévitablement de travers sur le terrain.

Sur un plan plus personnel, je dois une immense gratitude à Laura Zoffoli. Merci d'avoir supporté les nuits tardives, le stress et les conversations interminables sur les herbiers et la télédétection. Ton soutien et ta patience ont été essentiels pour moi, et je n'aurais pas pu accomplir cela sans toi.

Enfin, à ma famille — merci de m'avoir toujours cru, même lorsque je ne croyais pas en moi. Vos encouragements, votre amour et vos rappels qu'il y a une vie en dehors de la recherche ont été une source constante de force. Je suis tellement chanceux de vous avoir à mes côtés.

À tous ceux qui ont fait partie de ce parcours d'une manière ou d'une autre — merci.

